\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtext}
%\usepackage{txfonts}
%\usepackage{pxfonts}

 % Цвета для гиперссылок
\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03} % цвет гиперссылок
\DeclareUnicodeCharacter{2061}{}
\DeclareOldFontCommand{\bf}{\normalfont\bfseries}{\mathbf}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			Санкт-Петербургский политехнический университет 
			Петра Великого \\
			Институт прикладной математики и механики \\
			Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики
			\vfill
			
			
			\textsc{Отчет по лабороторной работе 1}\\[5mm]
			\textsc{"Решение дифф. ур. с помощью\\метода конечных разностей"}\\[5mm]
		\end{center}
		\vfill
		
		\newlength{\ML}
		\settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}}
		\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			 Работу выполнил:\\
			 Порошин М. М.\\
			 группа: 3630102/70301 \\
		\end{minipage}%
		\bigskip
		
		\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			 Проверил:\\
			 Ануфриев И. Е.\\
		\end{minipage}%
		\vfill
		
		\begin{center}
			Санкт-Петербург, 2020 г.
		\end{center}
	\end{titlepage}
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Постановка задачи}
	\begin{enumerate}
		\item 
		Исследовать скорость убывания ошибки при аппроксимации производных конечными разностями. Для этого выбрать две функции:\begin{math} u=sin⁡(x) \end{math} и \begin{math} u=x^2 \end{math}. Использовать следующие конечноразностные формулы:
		\begin{enumerate}
			\item для аппроксимации первой производной:
				\begin{equation}\label{eq:du1}
					u_x(x)= \frac{u(x+h)-u(x)}{h}
				\end{equation}
				\begin{equation}\label{eq:du2}
					u_{\overline{x}}(x)= \frac{u(x)-u(x-h)}{h}
				\end{equation}
				\begin{equation}\label{eq:du3}
					u_{\dot{x}}(x)= \frac{u(x+h)-u(x-h)}{2*h}
				\end{equation}
			\item для аппроксимации второй производной:
				\begin{equation}\label{eq:ddu}
					u_{x\overline{x}}(x)= \frac{u(x+h)-2u(x)+u(x-h)}{h^2}
				\end{equation}
		\end{enumerate}
		\item Решить методом конечных разностей параболическое уравнение относительно \(u(x,t)\) с начальным и граничными условиями: \(u''=f(x), u(a)=A, u(b)=B\). Исследовать зависимость ошибки от шага h. Для простоты можно построить модельную задачу, именно выбрать:
		\begin{enumerate}
			\item a = 0, b = 1;
			\item \(u_{exact}(x)=sin(x) * e^x\) и вычислить \(A, B, f(x)\)
		\end{enumerate}
		\item Решить методом конечных разностей параболическое уравнение относительно \( u(x,t) \) с начальным и граничными условиями:
		\begin{equation}
			\frac{\partial u}{\partial t} = \frac{\partial ^2 u}{\partial x^2} + f(x, t) 
		\end{equation}
		\begin{displaymath}
			u(x, 0) = u_0(x), u(a, t) = u_a(t), u(b, t) = u_b(t)
		\end{displaymath}
		и исследовать убывание ошибки в зависимости от значений шагов \( \tau \) (по времени) и h (по координате). При этом, реализовать три схемы: явную, неявную и Кранка-Никольсона. Модельное решение можно построить аналогично п.2 выше.
		\item Решить методом конечных-разностей уравнение Блэка-Шоулза, изучить сходимость.
	\end{enumerate}
	\section{Теория}
	\subsection{Аппроксимация первой производной}
	Для построения апроксимации первой производной рассмотрим разложение функции в ряд Тейлора \begin{displaymath}
		u(x \pm h) = u(x) \pm hu'(x) + \frac{h^2}{2}u''(x) + O(h^3)
	\end{displaymath}
	Выражаем производную \(u\):
	\begin{displaymath}
		u'(x) =  \frac{u(x \pm h) -  u(x)}{h}  - \frac{h}{2}u''(x) + O(h^3)
	\end{displaymath}
	И можем получить формула для апроксимации первой производной \eqref{eq:du1}, \eqref{eq:du2} и \eqref{eq:du3} из постановки задачи
	\begin{displaymath}
		u_x(x)= \frac{u(x+h)-u(x)}{h} \Rightarrow \psi = u_x - u'(x) = O(h)
	\end{displaymath}
	\begin{displaymath}
		u_{\overline{x}}(x)= \frac{u(x)-u(x-h)}{h} \Rightarrow \psi = u_{\overline{x}} - u'(x) = O(h)
	\end{displaymath}
	\begin{displaymath}
		u_{\dot{x}}(x)= \frac{u(x+h)-u(x-h)}{2h}\Rightarrow \psi = u_{\dot{x}} - u'(x) = O(h^2)
	\end{displaymath}
	\subsection{Аппроксимация второй производной}
	Аналогичный подход применим и для апроксимации второй производной:
	\begin{displaymath}
		u(x + h) = u(x) + hu'(x) + \frac{h^2}{2}u''(x) + O(h^3)
	\end{displaymath}
	\begin{displaymath}
		u(x - h) = u(x) - hu'(x) + \frac{h^2}{2}u''(x) + O(h^3)
	\end{displaymath}
	сложним две эти формулы
	\begin{displaymath}
		u(x - h) + u(x + h) = 2u(x) + h^2u''(x) + O(h^3) \Rightarrow 
	\end{displaymath}
	\begin{equation}\label{eq:ddf}
		u''(x) = \frac{u(x - h) - 2u(x) + u(x + h)}{h^2} + O(h^3)
	\end{equation}
	\subsection{Метод конечных разностей}
	\subsubsection{Обыкновенное дифф. уравнение второго порядка}
	Пусть дано уравнение \(u'' = f(x)\) c краевыми начальными условиями \(u(a)=A\) и \(u(b)=B\), тогда применяя формулу \eqref{eq:ddf}
	\begin{equation}
		\frac{u(x - h) - 2u(x) + u(x + h)}{h^2} = f(x)
	\end{equation}
	Введем равномерную сетку: 
	\begin{equation}
		w=\left\{x_i | x_i=a+ih, i=\overline{0,N}, N=\left[\frac{b-a}{h}\right]\right\}
	\end{equation}
	Заменим функцию \( u \) ее разностным аналогом:
	\begin{equation}
		\frac{u_{i-1} - 2u_{i} + u_{i+1}}{h^2} = f(x_i), u_{i}=u(x_i)
	\end{equation}
	Таким образом была получена система линейных уравнений относительно \(u_i\), которую в данном случае удобно решать методом прогонки, так как видно что матрица \(A\) трехдиагональная
	\subsubsection{Параболическое дифф. уравнение}
	Пусть дано параболическое уравнение:
	\begin{displaymath}
		\frac{\partial u}{\partial t} = \frac{\partial ^2 u}{\partial x^2} + f(x, t) 
	\end{displaymath}
	Введем сетку:
	\begin{equation}\label{eq:grid}
		w=\left\{(x_i, t_j) | x_i=a+ih, t_j=j\tau, i=\overline{0,N}, j=\overline{0,M}, N=\left[\frac{b-a}{h}\right], M=\left[\frac{T}{\tau}\right] \right\}
	\end{equation}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{grid}
		\caption{Сетка и расположение шаблона}\label{fig:grid}
	\end{figure}
	\newpage
	Возможные различные варианты перехода от дифф. ур. к разностным схемам, в рамках данной лабороторной работы будут рассмотрены следующие три:
	\begin{enumerate}
		\item явная схема
		\begin{equation}\label{eq:scheme1}
			\frac{y_i^{j+1}-y_i^j}{\tau}=\frac{y_{i+1}^{j}-2y_i^j+y_{i-1}^{j}}{h^2} + f(x_i, t_j)
		\end{equation}
		\item неявная схема
		\begin{equation}
			\frac{y_i^{j+1}-y_i^j}{\tau}=\frac{y_{i+1}^{j+1}-2y_i^{j+1}+y_{i-1}^{j+1}}{h^2} + f(x_i, t_{j+1})
		\end{equation}
		\item схема Кранка-Никольсона
		\begin{equation}\label{eq:scheme3}
			\frac{y_i^{j+1}-y_i^j}{\tau}={\sigma}\frac{y_{i+1}^{j+1}-2y_i^{j+1}+y_{i-1}^{j+1}}{h^2} + (1-\sigma)\frac{y_{i+1}^{j}-2y_i^{j}+y_{i-1}^{j}}{h^2} + f(x_i, t_{j}+\tau/2)
		\end{equation}
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{templates}
		\caption{Виды шаблонов}\label{fig:templates}
	\end{figure}
	Понятно что теоретически явная и неявная схемы являются частными случаями схемы Кранка-Никольсона, но на практике реализация оптимального алгритма явной схемы не использует решение СЛАУ.
	\subsubsection{Уравнение Блэка-Шоулза}
	Уравнение Блэка-Шоулза задается формулой:
	\begin{displaymath}
		\frac{\partial V}{\partial t} +\frac{1}{2} {\sigma}^2 s^2 \frac{\partial ^2 V}{\partial S^2} + r s \frac{\partial V}{\partial S} = 0
	\end{displaymath}
	Аналогично прошлым пунктам можно переписать его в  конечно-разностном виде в неявной форме:
	\begin{displaymath}
		\frac{V_i^{j+1}-V_i^j}{\tau} + \frac{1}{2} \sigma^2 (is)^2 \left( \frac{V_{i+1}^{j} - 2V_i^j+V_{i-1}^j}{s^2} \right) + ris\left( \frac{V_{i+1}^{j} - V_{i-1}^{j}}{2s} \right) - rV_i^j = 0
	\end{displaymath}
	и после преобразований
	\begin{displaymath}
		\frac{V_i^{j+1}-V_i^j}{\tau} + \left(\frac{1}{2} \sigma^2 -ri\right)V_{i+1}^{j} + \left(\frac{1}{2} \sigma^2 -r\right)V_{i}^{j} + \left(\frac{1}{2} \sigma^2 -ri\right)V_{i-1}^{j}= 0
	\end{displaymath}
	\section{Алгоритм}
	\subsubsection{Явная схема}
		Решить систему \eqref{eq:scheme1} можно за один проход за счет явного выражения неизвестной:
		\begin{equation}
			y_i^{j+1} = \left(\frac{y_{i+1}^{j}-2y_i^j+y_{i-1}^{j}}{h^2} + f(x_i, t_j) \right)h + y_i^j
		\end{equation}
	\subsubsection{Схема Кранка-Нискольсона}
		При решении параболического уравнения с помощью схемы Кранка-Никольсона необходимо составить СЛАУ, т.к. явно выразить неизвестную здесь не получается. \\
		Имеется \(N*M\) неизвестным - сколько же, сколько элементов в сетке \(w\)\eqref{eq:grid}
		Переобозначим \(y_{j * N + i}= y_i^j\). \\
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{krancnicolson}
			\caption{Схема Кранка-Никольсона}\label{fig:krancnicolson}
		\end{figure}\\
		На рис. \ref{fig:krancnicolson} представлен пример переобозначения переменных, расположения шаблона и составления его уравнения.
		Таким образом получаем СЛАУ:
		\begin{enumerate}
			\item уравнения начальных условий:
			\begin{equation}
				A[eq. number][i]= 1, b[eq. number]=u_0[a+i*h]; j = \overline{1, N}
			\end{equation}
			\item уравнения краевых условий:
			\begin{equation}
				A[eq. number][j*N]= 1, b[eq. number]=u_a[j*\tau]; j = \overline{1, M}
			\end{equation}
			\begin{equation}
				A[eq. number][j*N+Т-1]= 1, b[eq. number]=u_b[j*\tau]; j = \overline{1, M}
			\end{equation}
			\item основные уравнения из формулы \eqref{eq:scheme3}
			\begin{align*}
				& A[eq. number][j * N + i - 1] = -\frac{\sigma}{h^2} \\
				& A[eq. number][j * N + i] = -\left(\frac{2\sigma}{h^2}+\frac{1}{\tau}\right)\\
				& A[eq. number][j * N + i + 1] = -\frac{\sigma}{h^2} \\
				& A[eq. number][(j - 1) * N + i - 1] = -\frac{(1-\sigma)}{h^2} \\
				& A[eq. number][(j - 1) * N + i] = -\left(\frac{2(1-\sigma)}{h^2}+\frac{1}{\tau}\right)\\
				& A[eq. number][(j - 1) * N + i + 1] = -\frac{(1-\sigma)}{h^2} \\
				& b[eq. number] = f(x_i, t_i + \tau / 2)\\
				& i = \overline{2, N-1}  j = \overline{2, M}
			\end{align*}
		\end{enumerate}
		Здесь подразумевается, что \(eq. number\) переменная, увеличивающаяся после каждого уравнения.
		Получили систему из \((N-2)*(M-1)\) уравнений с \((N-2)*(M-1)\) неизвестными суммарно (не построчное решение, а создание единой системы уравнений для всех строк).
		Стоит отметить, что матрица \(A\) является разреженной.
	\subsubsection{Уравнение Блэка-Шоулза}
	Решаем его ровно аналогично параболическому уравнению с отличием в том, что задано не начальное условние, а конечное.
	\section{Результаты}
	\subsection{Апроксимация первой производной}
	Исследуем ошибку апроксимации по формулам \eqref{eq:du1}, \eqref{eq:du2} и \eqref{eq:du3} для функций \(u=sin(x)\) и \(u=x^2\) \\
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{research_dsin}
		\caption{Зависимость ошибки от порядка шага для функции sin(x)}\label{fig:research_dsin}
	\end{figure}\\
	На рис. \ref{fig:research_dsin} представлен график зависимости 
	десятичного логарифма ошибки от логарифма по основанию 3 шага с обратным знаком.
	Видно что при шаге от \(1\) до \(3^{-13} \approx 10^{-7}\). Дальше, чем меньше шаг, тем больше погрешность возникающая в результате машинной ошибки арифметических операций
	\newpage
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{research_dxx}
		\caption{Зависимость ошибки от порядка шага для функции \(x^2\)}\label{fig:research_dxx}
	\end{figure}  \leavevmode\newline
	Функция \(u=x^2\) интересна тем, что для нее формула \eqref{eq:du3} вычисляет производную точно и ошибка возникает только в следствии ошибок вычислений
	\subsection{Апроксимация второй производной}
	Так же исследуем ошибку для функций \(sin(x), x^2\):
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{research_ddsin}
				\caption{Зависимость погрешности от шага для функции \(sin\)} %% подпись к рисунку
				\label{fig:research_ddsin} %% метка рисунка для ссылки на него
			\end{minipage}
			\hfill 
			\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{research_ddxx}
				\caption{Зависимость погрешности от шага для функции \(x^2\)}
				\label{fig:research_ddxx}
			\end{minipage}
		\end{center}
	\end{figure}
	Для функции \(x^2\) вторая производная опять вычисляется точно, что и видно на графике, а для функци \(sin(x)\) видна квадратичная зависимость погрешности от шага до \(3^-7 \approx 10^-4\), после чего начинает оказывать существенного влияние вычислительная ошибка.
	\subsection{Решение обыкновенного дифф. ур. методом конечных разностей}
	Пусть дано обыкновенное дифф. уравнение:
	\begin{align*}
		& u''= 2 * \exp{x} * cos(x) \\
		& u(0) = 0 \\
		& u(\pi) = e^{\pi}  \\ \\
		& u=sin(x) * e^x \\
	\end{align*}
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{solve_ddu_eq_1}
				\caption{Решение дифф. ур. с шагом \(10^{-1}\)} %% подпись к рисунку
				\label{ris:solve_ddu_1} %% метка рисунка для ссылки на него
			\end{minipage}
			\hfill 
			\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{solve_ddu_eq_2}
				\caption{Решение дифф. ур. с шагом \(10^{-2}\)}
				\label{ris:solve_ddu_2}
			\end{minipage}
			\hfill 
			\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{solve_ddu_eq_3}
				\caption{Решение дифф. ур. с шагом \(10^{-3}\)}
				\label{ris:solve_ddu_3}
			\end{minipage}
		\end{center}
	\end{figure}\\ 
	На рисунках \ref{ris:solve_ddu_1}, \ref{ris:solve_ddu_2} и \ref{ris:solve_ddu_3} приведены графики, отображающие точное решение и решение полученного из решение дифф. ур. с помощью метода конечных разностей. Здесь стоит обратать внимение, что наибольшая ошибка во всх трех случаях находится в правой стороне, в точке \(b\), это связано с накоплением ошибки.
	Так же посмотрим на зависимость погрешности от значения шага:
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{research_error_ddu}
		\caption{Зависимость ошибки от порядка шага}\label{fig:research_error_ddu}
	\end{figure}  \leavevmode\newline
	Получили, что необходимый порядок точности достигается до некоторого момента, после чего ошибка начинает возрастать. Это соотносится с тем, что было получаено в первом пункте.
	\subsection{Решение параболического дифф. ур. методом конечных разностей}
	Пусть дано параболическое уравнение:
	\begin{align*}
		& \frac{\partial u}{\partial t} = \frac{\partial ^2 u}{\partial x^2} + x + sin(t) \\
		& u_0 = x; T=1 \\
		& u_a = sin(t); a=0 \\
		& u_b = 1 + sin(t); b = 1 \\
	\end{align*}
	\newpage
	Исследуем устойчивость явного метода. Для этого зафиксируем шаг по оси \(x\), а шаг по оси \(t\) уменьшать и будем следить за значением максимальной ошибки между точным решением и полученным:\\
	
	\begin{table}[h!]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
				\hline
				\(h\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
				0.1  & 0.1 & 23526190 \\
				0.1 & 0.01 & 2.01e+36  \\
				0.1 & 0.001 & 4.84e-05  \\
				0.1 & 0.0001 & 4.85e-06  \\
				0.1 & 0.00001 & 4.85e-07  \\
				\hline
			\end{tabular} 
			\caption{Исследование устойчивости явной схемы}\label{table:obviously}
		\end{center}
	\end{table}
	Получен ожидаемый результат, так как явная схема устойчива по выполнении следующего соотношение \(\frac{\tau}{h^2} < \frac{1}{2}\)
	Повторим опыт для неявной схемы:
	\begin{table}[h!]
		\begin{center}
			\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
				\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
					\hline
					\(h\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
					0.1  & 0.1 & 0.0088 \\
					0.1 & 0.01 & 0.00096  \\
					0.1 & 0.001 & 9.69e-05  \\
					0.1 & 0.0001 & 9.7e-06  \\
					0.1 & 0.00001 & 9.7e-07  \\
					\hline
				\end{tabular} 
			\end{minipage}
			
			\caption{Исследование устойчивости неявной схемы}\label{table:obviously}
		\end{center}
	\end{table}
	В данном случае видно, что схема устойчива вне зависимости от соотношения для явной схемы \\
	Так же исследуем вопрос скорости сходимости:
	\begin{table}[h!]
		\begin{center}
			\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
				\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
					\hline
					\(h\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
					1  & 1 & 0.3 \\
					0.1 & 0.1 & 0.035  \\
					0.01 & 0.01 & 0.00383  \\
					0.001 & 0.001 & 0.000386  \\
					\hline
				\end{tabular} 
				\caption{Исследование сходимости неявной схемы}\label{table:obviously}
			\end{minipage}
			\hfill 
			\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
				\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
					\hline
					\(h\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
					1  & 1 & 0.014 \\
					0.1 & 0.01 & 0.0002  \\
					0.01 & 0.0001 & 2e-06  \\
					\hline
				\end{tabular} 
				\caption{Исследование сходимости явной схемы}\label{table:obviously}
			\end{minipage}
			\hfill 
			\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
				\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
					\hline
					\(h\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
					1  & 1 & 0.034 \\
					0.1 & 0.1 & 0.0014  \\
					0.01 & 0.01 & 4e-05  \\
					\hline
				\end{tabular} 
				\caption{Исследование сходимости для схемы Кранка-Никольсона}\label{table:obviously}
			\end{minipage}
		\end{center}
	\end{table}
	Как видно теоретическая оценка сходимости выполняется для "больших"   значениях шага по x и t, а при мальениих значениях начинает играть роль накопление ошибки вычисления\newpage
	\subsection{Решение уравнения Блэка-Шоулза}
	Пусть дано уравнение:
	\begin{displaymath}
		\frac{\partial V}{\partial t} +\frac{1}{2} {\sigma}^2 s^2 \frac{\partial ^2 V}{\partial S^2} + r s \frac{\partial V}{\partial S} = 0
	\end{displaymath}
	С граничными уливиями
	\begin{displaymath}
		V(0, t) = 0, V(S, t) = S-Ee^{-r(T-t)}, при S->\inf
	\end{displaymath}
	и конечным условием
	\begin{displaymath}
		V(T, S) = max(S-E, 0)
	\end{displaymath}
	\begin{table}[h!]
		\begin{center}
			\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
				\begin{tabular}{  | l  | l  | l   |}
					\hline
					\(s\) & \(\tau\)  & Значение ошибки  \\ \hline
					0.1  & 0.1 & 0.23 \\
					0.1 & 0.01 & 0.043  \\
					0.1 & 0.001 & 0.012  \\
					0.1 & 0.0001 & 0.0057  \\
					0.1 & 0.00001 & 0.0009  \\
					\hline
				\end{tabular} 
			\end{minipage}
			\caption{Исследование сходимости неявной схемы для уравнения Блэка-Шоулза}\label{table:obviously}
		\end{center}
	\end{table}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{blackshose}
		\caption{Решение уравнения Блэка-Шоулза}\label{fig:grid}
	\end{figure}

	Видно, что теоретичекая оценка погрешности не выполняется точно, но зависимоть прослеживается. Так же можно сделать вывод, что неявная схема для ур. Б-Ш устойчива.
	
	Так же приведено поведение ошибки в точке \( S=E \) (рисунок \ref{ris:E}). 
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{E}
		\caption{Поведение ошибки близь точки \(S=E (E=30)\)}
		\label{ris:E}
	\end{figure}
	
	\section{Реализация}
	Лабороторная работа выполнена на языке Python с использованием библиотек matplotlib(построение графиков), numpy(работа с векторами, матрицами), scipy(для работы с разреженными матрицами)
	\section{Приложение}
	Исходный код лабороторной работы доступен здесь:\\
	\href{https://bitbucket.org/markporoshin/somputationalmathematics/src/master/lab1/}{https://bitbucket.org/markporoshin/somputationalmathematics/src/master/lab1/}
\end{document}